\documentclass[14pt,handout]{beamer}
%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{metropolis}

\title{Duomenų suspaudimo naudojimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\subtitle{Bakalauro darbas}
\author{Parengė: Dovydas Venckus}
\institute{Darbo vadovas: prof. dr. Romas Baronas}
\date[\today]{}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Problema}
Reliacinėse duomenų bazių sistemose yra talpinami didžiuliai kiekiai duomenų.
Duomenų talpinimo problema dažniausiai yra sprendžiama perkant daugiau disko vietos.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Darbo tikslas}
Sukurti ir pritaikyti metodiką, kuri leistu įvertinti duomenų suspaudimo įtaką reliacinėse duomenų bazių sistemose.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Darbo uždaviniai}
\begin{enumerate}
  \item Apžvelgti duomenų suspaudimo galimybes populiariose duomenų bazių sistemose.
  \item Sukurti metodiką, kuri leistu pamatuoti duomenų suspaudimo efektyvumą ir įtaką užklausų greičiui.
  \item Ištirti duomenų suspaudimo įtaką pasirinktose duomenų bazių sistemose naudojantis aprašyta metodiką.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tirtos duomenų bazių sistemos}
\begin{itemize}
  \item PostgreSQL (LZ šeimos suspaudimo algoritmas)
  \item MySQL (LZ77)
  \item Microsoft SQL
  \begin{itemize}
    \item Eilučių suspaudimas
    \item Puslapių suspaudimas
    \item Stulpelinis suspaudimas
    \item Stulpelinis archyvinis suspaudimas
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Metodika}
\begin{itemize}
  \item Metodikoje pasirinkta matuoti reikšmes su skirtingu kiekiu įrašų.
  \item Tiriami atvejai:
  \begin{itemize}
    \item Kai lentelėje talpinami tekstiniai duomenys.
    \item Kai lentelėje talpinami skaitiniai duomenys.
    \item Kai lentelėje talpinami mišrūs duomenys.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Metodikoje tiriamos reikšmės}
\begin{itemize}
  \item Lentelės duomenų užimama vieta.
  \item Indeksų užimama vieta.
  \item Įterpimo operacijų greitis.
  \item Duomenų atnaujinimo operacijų greitis.
  \item Duomenų gavimo užklausų greitis.
  \item Duomenų paieškos be indekso greitis.
  \item Duomenų paieškos su indeksu greitis.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Rezultatai}
\begin{itemize}
  \item Buvo apžvelgtos pasirinktų duomenų bazių suspaudimo galimybės.
  \item Sukurta metodika, kuri leidžia pamatuoti duomenų suspaudimo įtaką.
  \item Sukurta programa fiktyvių duomenų generavimui.
  \item Metodika buvo pritaikyta su pasirinktomis duomenų bazių sistemomis. Gauti rezultatai buvo aprašyti ir vizualizuoti.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Svarbiausios išvados 1}
\begin{itemize}
  \item Aprašyta metodika leidžia pamatuoti duomenų suspaudimo efektyvumą ir įtaką užklausų greičiui.
  \item PostgreSQL duomenų bazėje suspaudimas, stipriai įtakoja užklausų greitį.
  \item MySQL pasiekia gan aukštą suspaudimo lygį. Neigiama įtaka užklausų greičiui, didėjant duomenų kiekiu stiprėja.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Svarbiausios išvados 2}
\begin{itemize}
  \item Microsoft SQL eilučių ir puslapių suspaudimai minimaliai įtakoja užklausų greitį.
  \item Microsoft SQL stulpeliniai suspaudimo būdai pasiekia labai aukštą suspaudimo lygį, tačiau tai stipriai įtakoja įterpimo ir atnaujinimo operacijų skaičių.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Klausimai?}
\end{frame}
\end{document}
